# Comment mettre une note marginale du bon côté ?

Dans un monde idéal, les notes marginales devraient être dans des positions similaires sur chaque page : traditionnellement, les notes sur les pages de gauche (ou versos) sont positionnées à gauche et celles des pages de droite (ou rectos) à droite. Un peu réflexion montre que la composition typographique des notes des pages de gauche doit être différente de celles des notes des pages de droite. À cet effet, la commande LaTeX `\marginpar` prend deux arguments dans les documents recto-verso : `\marginpar[left text]{right text}`.

LaTeX utilise un test simple pour positionner la note marginale du bon côté de la page... Mais ce test peut se tromper car TeX exécute son générateur de page de manière asynchrone. Si une commande `\marginpar` est traitée pendant qu'une page N est construite mais qu'elle n'est pas utilisée avant la page N+1, alors la note marginale se retrouvera du mauvais côté sur cette page N+1. Il s'agit d'un cas particulier d'un problème plus général, présenté dans « [Comment savoir si une page est un recto ou un verso ?](/3_composition/texte/pages/savoir_si_on_est_sur_une_page_paire_ou_impaire) ».

La solution à ce problème est d'aider LaTeX à « se rappeler » sur quel côté de la page *devrait* se trouver la note marginale. L'extension <ctanpkg:mparhack> le permet en utilisant des marques semblables à des labels dans le fichier `.aux`. La classe <ctanpkg:memoir> procède de façon similaire.

______________________________________________________________________

*Source :* [Getting `\marginpar` on the right side](faquk:FAQ-marginparside)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,usage
```
